\chapter{Conclusiones del trabajo} \label{ch:conclusiones}

El presente trabajo es fruto del esfuerzo de combinar técnicas de Recuperación de Información con tecnologías de Datos Masivos. La motivación principal se centró en construir y estudiar algoritmos que permitan la escalabilidad de estrategias para la construcción de índices sobre colecciones de documentos.

Se desarrollaron dos algoritmos MapReduce para construir índices de colecciones de datos no estructurados. Un índice básico fue utilizado como Baseline de los experimentos y otro de formato avanzado conocido como Block-Max fue construido para ser comparado con el primero.

También se construyo un cluster con hardware económico y se pudo constatar la viabilidad de ejecutar la plataforma Hadoop sobre el mismo. Se comprobó que las definiciones de ``commodity hardware'' difieren entre la literatura y el contexto de la Universidad. Se probó la robustez de Hadoop como plataforma en el uso intensivo de la misma, la cual escaló de forma apropiada hasta donde el limite de hardware se lo permitió.

Otras conclusiones extraídas de la realización del trabajo fueron:

\begin{itemize}
	\item La métrica principal es el tiempo de construcción del índice. Es posible establecer que paralelizar la tarea de indexado vía Hadoop para los algoritmos construidos mejora los tiempos de construcción. La paralelización se realiza mediante el incremento de nodos y de reducers. Sin embargo, se comprobó que aumentar nodos y reducers no siempre conlleva una mejora. Bajo ciertas condiciones una menor cantidad de nodos o reducers mejoran el tiempo de construcción.
	\item Se calculo asimismo el Speedup de los algoritmos frente a las diferentes configuraciones del cluster. Se encontró que si se tomaban en cuenta los nodos se estaba frente a un falso caso de speedup superlineal. Se tomaron en cuenta los núcleos efectivamente disponibles para Hadoop. Se encontró que el Speedup de los algoritmos no se ve afectado en la medida que los datos de entrada se incrementan. Tampoco se encontró impacto entre el Speedup y los diferentes tipos de algoritmos (BL y BM) ni en sus salidas (comprimidas y sin comprimir).
	\item Respecto a la métrica eficiencia, se pudo constatar que hasta un numero de núcleos la misma aumentaba. Sin embargo, a partir de cierto momento se ve que la misma se mantiene, y en algunos casos desciende. Esto aun cuando en todos los casos el Speedup sigue mejorando. Existe un valor experimental a partir del cual no es eficiente agregar mas recursos. Sin embargo, esta afirmación es condicionada por los datos de entrada, ya que la colección mas pequeña si mejoró la eficiencia para todos los casos.
	\item También se realizó un análisis del imbalance de carga por fase del proceso. Se observaron que en general el imbalance tiene una variación muy alta aun en la fase Map, donde la ejecución es idéntica para todos los algoritmos, lo que contradice la hipótesis de que esta fase seria similar para todos los experimentos. En la fase Reduce también se encuentra una alta variabilidad, aunque menor aun que en el caso de la fase Map. Por otro lado, con los experimentos realizados no se puede afirmar una relación entre el tamaño de las colecciones de entrada y el comportamiento de la métrica imbalance.
	\item Se estableció el uso de un modelo para la configuración inicial de recursos en un cluster Hadoop que permita ir ajustando, de forma experimental y continua, la forma en que el cluster es utilizado.
\end{itemize}

\section{Trabajos Futuros}

Todos los experimentos ejecutados para el presente trabajo mostraron un conjunto de resultados analizados anteriormente, pero también abrieron nuevos interrogantes:

\begin{itemize}
	\item La cantidad de nodos y reducers disponibles probaron tener un efecto determinante en la ejecución de los algoritmos. Se considera que una linea de trabajo posible es estudiar como la mejora de los tiempos de procesamiento esta limitada por estos parámetros, siempre en un contexto de hardware de bajo costo. Además, es necesario estudiar como impacta el cambio de tamaño de colección en cada una de las combinaciones de nodos y reducers en una escala superior a la estudiada aquí. 
	\item El uso de Ganglia como sistema de monitorización muestra ser adecuado. Sin embargo, como sistema de recolección de métricas presenta limitaciones claras. Es necesario diseñar un esquema de recolección de métricas distribuido que permita la gestión de los valores de hardware de los nodos de manera similar a como el JobHistory maneja las métricas de los procesos Hadoop. 
	\item La métrica de imbalance muestra que aun siendo el mismo proceso en todos los experimentos, la fase map presenta una variabilidad alta en lo que respecta a la manera que se distribuyó la carga de trabajo. Es necesario estudiar si el planificador de tareas puede tener impacto en las métricas tomadas y estudiar como los diferentes parámetros que el planificador acepta impactan en las tareas ejecutadas.
	\item Otro estudio que puede ser interesante de realizar es el de aumentar la cantidad de discos disponibles por nodo y ver como impacta en el desempeño global de los algoritmos.
	\item Una cuestión que quedó sin respuesta es porque se degrada el rendimiento en la configuración 1N respecto de la 0N. La diferencia entre ambas configuraciones es la transferencia por red de los datos. Una hipótesis es que la velocidad de transferencia esta actuando como cuello de botella del proceso.
	\item En algunos experimentos se mostraron sutiles diferencias entre los algoritmos Baseline y Block-Max. La cantidad de pruebas realizadas no permite determinar cual de los 2 algoritmos tiene un rendimiento mayor. Una linea de trabajo es ejecutar mayor cantidad de pruebas que permitan una mejor comparación entre ambos. Algo similar ocurre con el formato de salida (con y sin compresión), aunque en este caso nunca se vio diferencias entre uno y otro. 
	\item La combinación de cantidad de nodos reducers no responde a un modelo lineal donde aumentar ambos mejora el rendimiento. De hecho, no solo en algunos casos no mejora el Speedup ni la eficiencia, sino que se ve afectado directamente el tiempo de procesamiento.
\end{itemize}